%Fabian Huber
%T.IS-E2A
%07/11/2020
\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[a4paper, top=3.5cm, bottom=3cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./img/} }
\usepackage{mathtools} % math equations
\usepackage{textcomp} % loaded by gensymb
\usepackage{gensymb} % for the degree symbol
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{width=10cm,compat=1.9}
\usetikzlibrary{calc,patterns,angles,quotes, shapes}

\title{Quantité de mouvement}
\author{Fabian Huber}
\date{\today}

\pagestyle{fancy}

\setlength{\parindent}{0pt}

% Header and Footer
\lhead{Fabian Huber}
\chead{Quantité de mouvement}
\rhead{\today}

\lfoot{Version 1.0}
\cfoot{}
\rfoot{Page \thepage{} sur~\pageref{LastPage}}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\begin{figure}[h]
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
                axis lines = none,
                xmin=-0.5,
                xmax=10.5,
                ymin=-0.5,
                ymax=10.5,
            ]
            \coordinate (A) at (axis cs: 0, 0);
            \coordinate (B) at (axis cs: 5, 5);
            \coordinate (C) at (axis cs: 10, 0);
            \draw[ultra thick, ->](A) -- node[above]{$\vec{v_{1}}$} (B);
            \draw[ultra thick, ->](C) -- node[above]{$\vec{v_{2}}$} (B);
            \filldraw (A) circle [radius=3pt];
            \node[above] at (A) {$m_{1}$};
            \filldraw (C) circle [radius=3pt];
            \node[above] at (C) {$m_{2}$};
            % \pic [draw, -, "$\alpha$", angle eccentricity=1.5] {angle = C--A--B};
            % \draw[ultra thick, ->](A) -- node[above]{$\vec{v_{1x}}$} (C);
            % \draw[ultra thick, ->](A) -- node[right]{$\vec{v_{1y}}$} (D);
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \centering
    \caption{Choc de deux objets.}
    \label{fig:collision}
\end{figure}

\section{Théorie}

La quantité de mouvement ($\vec{p}$), de définis comme :
\[ \vec{p} = m \cdot \vec{v} [kg \cdot m/s] \]

\begin{itemize}
    \item Les frottements sont négligeables
    \item Il y a deux types de chocs :
          \begin{itemize}
              \item Chocs élastiques : très peu de déformation
              \item Chocs mous : déformation
          \end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

Avant choc : $ \sum_{i = 1}^{\infty} \vec{p_{i}} $

Après choc : $ \sum_{i = 1}^{\infty} \vec{p_{i}}' $

Conservation de quantité de mouvement : $(\sum_{i = 1}^{\infty} \vec{p_{i}}) = (\sum_{i = 1}^{\infty} \vec{p_{i}}')$

\vspace{5mm}

Si on développe l'équation cela donne :

\[\vec{p} = m \cdot \vec{v}\]

\[\begin{pmatrix}
        p_{x} \\
        p_{y}
    \end{pmatrix} = m \cdot \begin{pmatrix}
        v_{x} \\
        v_{y}
    \end{pmatrix} \]

S'il y a plusieurs objets, il faut additionner leurs moment de force et il faut qu'il soit le même avant et après le choc. ($\vec{p_{1}} + \vec{p_{2}} = \vec{p_{1'}} + \vec{p_{2'}}$)

Avant choc :

\[\begin{pmatrix}
        p_{1x} \\
        p_{1y}
    \end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
        p_{2x} \\
        p_{2y}
    \end{pmatrix} = m_{1} \cdot \begin{pmatrix}
        v_{1x} \\
        v_{1y}
    \end{pmatrix} + m_{2} \cdot \begin{pmatrix}
        v_{2x} \\
        v_{2y}
    \end{pmatrix} \]

Après choc :

\[\begin{pmatrix}
        p_{1'x} \\
        p_{1'y}
    \end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
        p_{2'x} \\
        p_{2'y}
    \end{pmatrix} = m_{1} \cdot \begin{pmatrix}
        v_{1'x} \\
        v_{1'y}
    \end{pmatrix} + m_{2} \cdot \begin{pmatrix}
        v_{2'x} \\
        v_{2'y}
    \end{pmatrix} \]

\section{Exemple}

\subsection{Ennoncé}

\begin{figure}[h]
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
                axis lines = none,
                xmin=-1,
                xmax=11,
                ymin=-1,
                ymax=11,
            ]
            \coordinate (A) at (axis cs: 0, 10);
            \coordinate (B) at (axis cs: 5, 0);
            \coordinate (C) at (axis cs: 10, 10);
            \coordinate (O) at (axis cs: 0, 0);
            \coordinate (X) at (axis cs: 10, 0);
            \draw[thick, ->](A) -- node[right]{$\vec{v_{1}}$} (B);
            \draw[thick, ->](C) -- node[right]{$\vec{v_{2}}$} (B);
            \filldraw (A) circle [radius=2pt];
            \node[above] at (A) {$m_{1}$};
            \filldraw (C) circle [radius=2pt];
            \node[above] at (C) {$m_{2}$};
            \pic [draw, -, "$20 \degree$", angle eccentricity=1.5] {angle = A--B--O};
            \pic [draw, -, "$45 \degree$", angle eccentricity=1.5] {angle = X--B--C};
            \draw (O) -- (X);
            % \draw[ultra thick, ->](A) -- node[above]{$\vec{v_{1x}}$} (C);
            % \draw[ultra thick, ->](A) -- node[right]{$\vec{v_{1y}}$} (D);
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \centering
    \caption{Choc d'un camion et d'une voiture.}
    \label{fig:exemple1}
\end{figure}

Dans cet exemple, un camion (objet 1) vas enter en choc avec une voiture (objet 2). Voici les valeurs que nous avons :

\[m_{1} = 3 [tonnes]\]
\[m_{2} = 1000 [kg]\]

\[v_{1} = 50 [km/h]\]
\[v_{2} = 50 [km/h]\]

\[\vec{v_{1'}} = (40 [km/h]; 330 \degree)\]

Quelle est la valeure de $\vec{v_{2'}}$ ?

\subsection{Solution}

La première chose à faire est de convertir les angles utiles en angles internationaux.

\[\vec{v_{1}} = (50 [km/h]; 340 \degree)\]
\[\vec{v_{2}} = (50 [km/h]; 225 \degree)\]

Il faut également convertir nos tonnes en kilos
(nb: il n'est pas nécéssaire de convertir nos kilomètres heures en mètres par secondes, car les deux côtés utilisent cette unité et que le résultat est demandé en kilomètres heures).
\[m_{1} = 3000 [kg]\]

On peut ensuite énnoncer la loi.
\[\vec{v_{1}} \cdot m_{1} + \vec{v_{2}} \cdot m_{2} = \vec{v_{1'}} \cdot m_{1} + \vec{v_{2'}} \cdot m_{2}\] car conservation de P.

Il faut également convertir les nos vecteurs polaires en vecteurs cartésiens.
\[\vec{v_{1}} = \begin{pmatrix}
        50 \cdot \cos{340} \\
        50 \cdot \sin{340}
    \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
        46,985 \\
        17,101
    \end{pmatrix}\]

\[\vec{v_{2}} = \begin{pmatrix}
        50 \cdot \cos{225} \\
        50 \cdot \sin{225}
    \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
        -35,355 \\
        -35,355
    \end{pmatrix}\]

\[\vec{v_{1'}} = \begin{pmatrix}
        40 \cdot \cos{330} \\
        40 \cdot \sin{330}
    \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
        34,641 \\
        -20
    \end{pmatrix}\]

On peut maintenant résoudre notre équation.
\[\begin{pmatrix}
        46,985 \\
        17,101
    \end{pmatrix} \cdot 3000 + \begin{pmatrix}
        -35,355 \\
        -35,355
    \end{pmatrix} \cdot 1000 = \begin{pmatrix}
        34,641 \\
        -20
    \end{pmatrix} * 3000 + \vec{v_{2'}} \cdot 1000\]

\[\begin{pmatrix}
        140,955 \\
        -51,300
    \end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
        -35'355 \\
        -35'355
    \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
        103'923 \\
        -60'000
    \end{pmatrix} + \vec{v_{2'}} \cdot 1000\]

\[\begin{pmatrix}
        105'600 \\
        -86'655
    \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
        103'923 \\
        -60'000
    \end{pmatrix} + \vec{v_{2'}} \cdot 1000\]

\[\begin{pmatrix}
        1'677 \\
        -26'655
    \end{pmatrix} = \vec{v_{2'}} \cdot 1000\]

\[\begin{pmatrix}
        1,677 \\
        -26,655
    \end{pmatrix} = \vec{v_{2'}}\]

On peut finalement convertir notre vecteur cartésien en vecteur polaire.
\[v_{2'} = \sqrt{1.677^2 + (-26,655)^2} = 26,708 [km/h]\]
\[\alpha = 360 - \left\lvert \arctan{(\frac{-26,655}{1,677})} \right\rvert\ = 273 \degree\]
\[\vec{v_{2'}} = (26,708 [km/h]; 273 \degree)\]

\end{document}
